STEM到底是甚麼？香港教育近年來的關鍵詞

STEM for what？
STEM教育的理念早於二十世紀九十年代於美國出現，希望藉著STEM教育培育科技人才，提升國民的科學素養，並維持科技及經濟在全球領先的優勢。STEM教育即是科學（science）、科技（technology）、工程（engineering）及數學（mathematics）四個範疇的縮寫，而STEAM，即是加入藝術（Art）的元素。因此，STEM教育於過去20年內日益被受重視，並成為全球教育焦點，相關課程亦油然而生，並逐漸遍及至英國、中國、法國、南韓、台灣等地。STEM有別於傳統的科目，重於跨學科知識外、特別著重培訓學生的邏輯思維、解難能力、創新技能的應用、協作能力、創意力等能力，令學生能應對未來社會及全球因急速的經濟、科學及科技發展所帶來的轉變和挑戰。

香港STEM在教甚麼？教材由千五至兩萬不等？
香港政府投放大量資源，除了上述提及的向中小學發放10萬元及20萬元的一次性津貼外，學校亦可額外申請優質教育基金最多200萬元的資助；甚至在新一份《財政預算案》中提及，政府將於未來三個學年推行「中學IT創新實驗室」計劃，每所資助中學可獲一百萬元，可自行購置所需的資訊科技設備及專業服務、舉辦相關的課外活動等，讓學生加深對人工智能、雲端運算等認識。然而，學校怎樣利用這些資源，就各施各法，因為STEM沒有固定教學課程範圍，有學校早已把STEM融入正規課程內，成為獨立的一科，有些則融入常識及電腦課程內，有些則是安排在課後一兩小時的課外活動，希望透過活動讓學生由學習「動手做」（learn to do）到「由做中學」（learning by doing），再透過學生主動的反省思考（reflective thinking）以領會事物或活動間的關連，從而掌握相關能力。為提升學生興趣及動機，大多的活動更以「讓學生就日常生活問題，設計和擬定具體及有創意的解決方案」，嘗試把知識應用拉近自身與社會。

但如何包含科學、科技、工程及數學的運用？最常見的就是水火箭，以水壓作為推動模型火箭的力量；又或融合綠色生活及環保的元素，利用不同物料，製作橡皮筋動力車。不過現時最常見的就是編程機械人，簡單而言就是學生需利用不同組件砌成機械人後，再讓學生學習寫Code（編碼），令機械人完成不同任務又或做出各種動作，一盒編程機械人的價格可由1500港元起，曾有學校以每盒港元兩萬的價錢購入數部由韓國出產的跳舞機械人供全校使用。但投入大量金錢及資源就可提升學生的創科能力？這並沒有必然的關係，要達至讓學生在學習中明白及運用相關知識，發揮創意及引發創新思維，最後還是需要老師的課堂設計及作出怎樣的啟導，如有些老師會在沒指示及說明書的情況下，讓學生思考如何用利用眼前的物品完成任務，這可說是STEM教育與傳統的單向教學法的分別，以激發學生思考與解難為主。

STEM訓練大人細路培訓班
現時，香港學生也不斷參與及出戰本地及國際比賽，如香港青少年科技創新大賽、創協盃創意科技機械人比賽、英特爾國際科學與工程大奬賽、機械人國際大賽等，均獲得不錯的成績。既然在本地學校積極推行STEM教育，以STEM為主題的興趣班、教育中心、夏令營等亦百花齊放，甚至也有幼兒科學和工程班或編程機械人證書課程。大小朋友的STEM培訓也離不開編程、機械人等。此外，亦有不少公司推出STEM編程教學資源，如每個教材套就是一個教案，如機械人舞蹈、迷宮逃離任務等，讓老師及學生可掌握各類編程理論和技巧。

雖說STEM是一個大趨勢，以體驗為主，透過非文字形式來完成某類術科的相關知識及探究，但亦有人認為與過往的DT（Design and Technology）這些動手做的學科相似，如需要利用電腦，設計等技能，然後以不同的工具制作出各種成品，然而當年學校紛紛廢除後，令相關老師轉科或轉行，如今卻有類近的科目STEM重來。此外，當學生對STEM產生興趣，如機械人設計、AI、電路、編程有興趣後，教師又可否助學生應付日常的學科及考試，再有足夠空間引導學生作深入探索？而STEM需要跨學科知識，老師本身教務繁重，能集各科教師策劃活動亦不易。因此，STEM推行同時，各校亦要面對不少問題。

Gimmick嘢
冇用

基本野黎WOR，用個新名GROUP埋一齊講下話

同之前d science/DT/IT有冇分別
而家初中全部變成stem科
stem（IT）
stem （DT）
stem (PHY)

其實只不過係重新包裝

其實中小學生點學ai 成個香港得千零人簡m1/2

基本science同calculus都未識

叫班小學生搜集圖片
Train classifier 分吓貓狗呢D簡單野

咁小學又唔駛咁深既